<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Arnaud Bailly's  Blog</title>
    <link href="http://abailly.github.io/atom.xml" rel="self" />
    <link href="http://abailly.github.io" />
    <id>http://abailly.github.io/atom.xml</id>
    <author>
        <name>Arnaud Bailly</name>
        
        <email>arnaud@igitur.io</email>
        
    </author>
    <updated>2024-11-02T00:00:00Z</updated>
    <entry>
    <title>Sur &quot;Sorcières et sorciers&quot;</title>
    <link href="http://abailly.github.io/posts/sorcieres-et-sorciers.html" />
    <id>http://abailly.github.io/posts/sorcieres-et-sorciers.html</id>
    <published>2024-11-02T00:00:00Z</published>
    <updated>2024-11-02T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1>Sur &quot;Sorcières et sorciers&quot;</h1>

  <h2 class="subtitle"></h2>

<div class="info">Posted on November  2, 2024</div>

<p><a href="https://www.editionslibertalia.com/catalogue/ceux-d-en-bas/michelle-zancarini-fournel-sorcieres-et-sorciers">Sorcières et sorciers</a> sous-titré <em>Histoires et mythes, lettre aux jeunes féministes</em> est un livre récent de l’historienne <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Michelle_Zancarini-Fournel">Michelle Zancarini-Fournel</a>. Écrit en réaction à l’émergence dans le mouvement féministe contemporain d’une relecture positive et émancipatrice de la figure de la sorcière, marquée en France par le succès du livre de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Mona_Chollet">Mona Chollet</a>, <a href="https://www.editionsladecouverte.fr/sorcieres-9782355221224">Sorcières la puissance invaincue des femmes</a>, ce court essai cherche à rétablir un peut de réalité historique, à synthétiser l’état des connaissances <em>scientifiques</em> sur le sujet.</p>
<p>Il s’agit pour l’autrice non pas tant de critiquer l’appropriation par la jeune garde féministe post <em>#MeToo</em> de la sorcière comme “femme puissante” et figure de la féminité invaincue, que de remettre en perspective ces constructions idéologiques, voire mythologiques, à l’aune des faits et de l’immense historiographie existant sur le sujet.</p>


<div id="disqus_thread"></div>
<script>
  (function() {  // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
    var d = document, s = d.createElement('script');
  
    s.src = '//arnaudsblog.disqus.com/embed.js';
  
    s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
  (d.head || d.body).appendChild(s);
  })();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="https://disqus.com/?ref_noscript" rel="nofollow">comments powered by Disqus.</a></noscript>


]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>On non-violent struggle</title>
    <link href="http://abailly.github.io/posts/non-violence.html" />
    <id>http://abailly.github.io/posts/non-violence.html</id>
    <published>2024-11-02T00:00:00Z</published>
    <updated>2024-11-02T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1>On non-violent struggle</h1>

  <h2 class="subtitle"></h2>

<div class="info">Posted on November  2, 2024</div>




<div id="disqus_thread"></div>
<script>
  (function() {  // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
    var d = document, s = d.createElement('script');
  
    s.src = '//arnaudsblog.disqus.com/embed.js';
  
    s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
  (d.head || d.body).appendChild(s);
  })();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="https://disqus.com/?ref_noscript" rel="nofollow">comments powered by Disqus.</a></noscript>


]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Sur &quot;Le souverain laborieux&quot;</title>
    <link href="http://abailly.github.io/posts/le-souverain-laborieux.html" />
    <id>http://abailly.github.io/posts/le-souverain-laborieux.html</id>
    <published>2024-10-07T00:00:00Z</published>
    <updated>2024-10-07T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1>Sur &quot;Le souverain laborieux&quot;</h1>

  <h2 class="subtitle">Peut-on être citoyen engagé quand on est aussi salarié exploité ?</h2>

<div class="info">Posted on October  7, 2024</div>

<p>Le souverain laborieux, sous-titré “Une théorie normative du travail”, n’est pas le premier livre d’Axel Honneth que <a href="./lutte-pour-reconnaissance">je lis</a>. J’apprécie le style précis et rigoureux et la qualité de la traduction, étant à mon grand dam bien incapable de lire l’original : ce n’est pas une lecture légère, mais cela se lit très bien.</p>
<h1 id="introduction">Introduction</h1>
<p>Le problème auquel s’attaque l’auteur est à la fois si ancien, et si évident, qu’on l’a un peu perdu de vue. Il peut se résumer très simplement : dans quelle mesure la <em>division sociale du travail</em> est-elle compatible avec l’exercice des droits et devoirs démocratiques d’un citoyen ? Dans une démocratie pleine et entière, tous les citoyens et toutes les citoyennes sont supposés disposer des mêmes droits et même devoirs, doivent pouvoir accéder à toutes les charges, contrôler les actes du gouvernement qu’ils se donnent, et donc les comprendre, peser sur les choix et les décisions soit directement soit au travers de leurs représentants qui par définition doivent être représentatifs, etc.</p>
<p>Les philosophes grecs classiques, et au premier chef Aristote, ont bien compris le problème et l’ont résolu à leur manière : ne pouvaient être pleinement citoyens que les individus libres et n’ayant pas besoin de travailler afin de disposer du temps nécessaire au bon gouvernement de la Cité. Ce principe exclut donc les femmes, soumises à leurs pères, époux, ou frères, les esclaves bien sûr, mais aussi les artisans, les laboureurs, les commerçants et tous les métèques (libres, mais non citoyens car étrangers). Platon, quant à lui, se méfiait carrément de la démocratie et donc ne se posait même pas la question.</p>
<p>Les Lumières, rejettant la morale aristocratique des anciens en plein ascension de la bourgeoisie, ont tout de même bien senti le problème et ont le plus souvent fait la promotion d’une démocratie restreinte aux personnes détenant suffisamment de fortune pour leur dégager le temps et l’esprit nécessaire aux soins de l’État. Le suffrage censitaire ou la limitation de la citoyenneté selon des critères de fortune, ou de condition sociale, est la norme pour beaucoup de démocraties au XVIIIème et une grande partie du XIXème siècle : c’est le cas aux États-Unis (les peuples autochtones, les millions d’esclaves, les femmes, puis les immigrés, sont dépourvus de la citoyenneté), en France où le suffrage est masculin et censitaire jusqu’à la seconde République qui se termine assez vite par le coup d’état de Louis-Napoléon, dans toutes les monarchies constitutionnelles où les droits sont séparés en fonction de la condition de chacun, etc.</p>
<p>D’ailleurs David van Reybrouck, dans <a href="https://www.actes-sud.fr/contre-les-elections">Contre les élections</a>, argumente avec force que la démocratie représentative par élections n’est pas vraiment démocratique et a été promue par les philosophes et politistes des Lumières explicitement pour contrer l’influence considérée comme néfaste de la masse. Et Tocqueville, dans <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/De_la_démocratie_en_Amérique">De la démocratie en Amérique</a>, envisage les dangers que la “tyrannie de la majorité” et la “passion de l’égalité” font peser sur le bon gouvernement dans une démocratie “universelle”.</p>
<h1 id="synthèse">Synthèse</h1>
<h2 id="critiques-de-la-division-du-travail-social">Critiques de la division du travail social</h2>
<p>Honneth commence par distinguer trois traditions critiques de la relation entre division sociale du travail et citoyenneté :</p>
<ul>
<li>une critique <em>marxiste</em> centrée sur <em>l’aliénation</em> que la transformation du travail en marchandise induit chez les travailleurs et notamment les moins qualifiés, conduisant à une déshumanisation du travail et la perte de sens et de lien avec toute capacité à se projeter, critique qui se concentre sur le contenu du travail ;</li>
<li>une critique <em>républicaine</em> qui considère que seule la pleine autonomie dans et hors du travail peut permettre la réalisation de l’idéal démocratique et qui se concentre sur l’organisation du travail ;</li>
<li>une critique dite <em>démocratique</em> dans laquelle s’inscrit Axel Honneth, qui se concentre sur la question de la finalité du travail et considère que les formes et modalités de division du travail social ne doivent pas aller à l’encontrer des principes démocratiques mais au contraire les renforcer.</li>
</ul>
<p>Il constate ensuite que la question de la division et de l’organisation du travail est un point-aveugle des théories de la démocratie, en particulier chez <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/John_Rawls">Rawls</a> et <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Jürgen_Habermas">Habermas</a>. Le fait que l’État garantisse une certaine égalité en droit, et que le reste soit renvoyé à la logique du marché est symptomatique de l’hégémonie de la pensée économique libérale sur le débat politique. Considérer que pour des questions d’efficacité dans la conduite de l’entreprise, des situations de soumission à l’autorité, de parcellisation du travail, d’évidement de tout sens et de toute finalité concrète, sont acceptables parce que en théorie et en droit les individus seraient libres de ne pas les accepter, c’est bien évidemment tout ignorer des conditions réelles nécessaires pour garantir l’égalité d’accès de chacune et chacun au débat démocratique.</p>
<p>D’autant plus que ces questions de la réalité concrète des modes d’organisation du travail ne sont pas étrangères à la désaffection pour le politique constatée de par tout le monde occidental:</p>
<blockquote>
<p>Le désintérêt croissant pour les procédures et pratiques démocratiques - le fameux “dégoût de la politique” - résulte très certainement, quoique non exclusivement, d’une expérience du travail marquée par la précarisation croissante, l’isolement renforcé et des contraintes hiérarchiques toujours pesantes.”</p>
<p>p.61</p>
</blockquote>
<p>Le chapitre 3 est plus particulièrement dédié à définir les conditions d’une division sociale du travail qui permettraient une participation démocratique pleine et entière. Axel Honneth liste cinq grandes conditions:</p>
<ol type="1">
<li>l’<strong>indépendance économique</strong>, afin de soustraire les individus à la contrainte de devoir travailler coûte que coûte pour survivre ;</li>
<li>du <strong>temps libre</strong> pour réfléchir et participer à la délibération démocratique ;</li>
<li>le sentiment de sa propre valeur et l’<strong>estime de soi</strong>, qui ne peuvent exister si la personne est par ailleurs dévalorisée dans son travail ;</li>
<li>la <strong>pratique</strong> des processus de décisions collectifs ;</li>
<li>enfin, la mobilisation des <strong>capacités cognitives</strong> et la densité des tâches intellectuelles.</li>
</ol>
<p>Par ailleurs, Honneth se pose la question de l’efficacité des critiques quand leur définition du <em>travail social</em> est problématique. D’un côté, une conception restreinte à la production de biens matériels, typique des auteurs classiques de Smith à Marx inclus, qui ignore donc tout de l’importance du travail de <em>soin</em>, des services à la personne, et du travail domestique ; d’un autre une conception trop large englobant tout un tas d’activités humaines telles que hobbies ou passe-temps dépendant des affinités et désirs individuels. Ces questions rejoignent les critiques, notamment féministes, sur la hiérarchie des tâches quotidiennes plus ou moins valorisées et reconnues.</p>
<h2 id="panorama-historique">Panorama historique</h2>
<p>Dans un deuxième temps, Honneth brosse un tableau de l’évolution des conditions de travail dans les pays occidentaux depuis la révolution industrielle. Il note que pendant toute la majeure partie de celle-ci, le travail industriel a été très minoritaire dans beaucoup de pays : l’agriculture d’une part, et la domesticité d’autre part, ont longtemps été les principaux pourvoyeurs d’emploi dans les sociétés occidentales. La première guerre mondiale ayant considérablement réduit les capacités financières d’une majeure partie de la petite et moyenne bourgeoisie, les employés de maison durent se reconvertir soit dans l’industrie, de plus en plus massive et taylorisée, soit dans la bureaucratie. Au fil des luttes et des vicissitudes, les conditions de travail dans l’industrie et les services se sont nettement améliorées pour culminer dans les année soixante-dix et le début des années quatre-vingt.</p>
<p>Ceci fût vrai pour une grande masse des employés et ouvriers, mais pas pour l’agriculture qui est resté un secteur où les conditions de travail restent globalement médiocres du fait d’une pression sur les prix et d’un recours massif aux travailleurs immigrés, sous-payés.</p>
<p>Les évolutions récentes du travail dans les pays industrialisés sont connues et se caractérisent par une fragmentation, un isolement, et une individualisation accrue, la porosité de plus en plus grande entre le temps personnel et le temps professionnel, la marchandisation de secteurs de l’activité humaine jusqu’ici épargnés, la multiplication des outils de supervision et de mesure permettant aux donneurs d’ordres un contrôle de plus en plus fin de l’activité de chacun, la colonisation de l’activité quotidienne par le “réseau”… Axel Honneth note que ces évolutions pèsent particulièrement sur les femmes qui certes, se retrouvent déchargés des tâches ménagères qui autrefois leur incombaient, mais se trouvent investies de la responsabilité d’organiser et coordonner la vie du foyer et de ce fait dépendantes des mêmes outils numériques qui constituent leur outil de travail.</p>
<h2 id="contingence-de-la-division-du-travail">Contingence de la division du travail</h2>
<p>Après cet historique rapide, Honneth analyse plus précisèment en quoi consiste la <em>division sociale du travail</em>, à la fois horizontale, entre les différents secteurs d’activité, et verticale entre différents métiers d’un même domaine. Il démontre notamment la caractère aporétique de deux conceptions des forces présidant à l’état de cette division du travail à un moment donné.</p>
<p>La première idée fausse, qu’il appelle la <em>paralogisme volontariste</em> de la division travail, consiste à croire que celle-ci résulte du jeu des libres choix des acteurs. C’est la conception libérale qui ignore d’une part la puissance des conceptions et idéologies dominantes sur la place à laquelle peuvent prétendre, au hasard, les femmes, les juifs, les arabes, les noirs, bref tous les groupes dominés dans cette division du travail ; et d’autre part l’autocensure des classes les plus défavorisées, ou <em>l’habitus de classe</em> pour reprendre le terme consacré par Bourdieu, qui génère des comportements menant à une distribution inégalitaire entre les différentes activités possibles pour différentes classes sociales.</p>
<p>La seconde idée fausse c’est celle d’une <em>nécessité technique</em> de la division du travail. Il est facile de montrer que la division entre différents métiers résulte bien plus de choix politiques et économiques que de contraintes techniques. La création de métiers d’ouvriers qualifiés, dans le textile par exemple, substitués aux artisans, s’est faite sur la base du choix d’abandonner tout un pan de décisions et de conceptions liées au travail dans un ancien mode de division, pour des raisons de limitation des coûts de formation, afin de mettre à profit la formation informelle fournie par le milieu familial et social.</p>
<h2 id="que-faire">Que faire ?</h2>
<p>La dernière partie du livre enfin, est consacrée à l’examen des solutions possibles qui, dans le monde tel qu’il est, permettraient d’accroître les capacités de participation de tous les travailleurs et travailleuses à la vie démocratique. Le revenu de base ou minimum d’existence proposé par un certain nombres de théoriciens n’a pas les faveurs d’Honneth qui craint que ce revenu garanti ne libère pas tant l’individu des contraintes du travail qu’il ne l’enchaîne à un statut de consommateur passif déjà passablement envahissant. Selon lui, un revenu minimum ne peut être qu’un outil limité pour traiter les contraintes 1. et 2. signalées ci-dessus, en complèment d’autres outils. Il balaye aussi allégrement les visions eschatologiques renvoyant au delà de l’horizon révolutionnaire de la suppression totale du capitalisme la question de l’organisation du travail, souvent prégnante dans nombre de cercles gauchistes.</p>
<p>Dans le contexte d’une économie capitaliste dont la fin n’est pas pour demain, l’auteur suggère qu’il y a deux grandes catégories de solutions permettant de rendre le travail plus compatible avec les exigences d’une vie démocratique : des alternatives en dehors du marché du travail, et des changements à l’intérieur de celui-ci.</p>
<p>L’obligation de servir la collectivité, mise en oeuvre par l’État sous la forme d’un service civil obligatoire, qui imposerait à une tranche d’âge de travailler dans des secteurs socialement utiles mais peu considérés et peu rémunérés - services sociaux, soins aux personnes dépendantes, pompiers, services municipaux, etc. - pourrait permettre de brasser les origines sociales et de développer une conscience collective de l’importance de tous ces métiers et travaux, essentiels mais déconsidérés. Le fait de devoir encadrer des personnes peu formées donnerait aux travailleurs de ces secteurs une nouvelle dimension à leur métier, non plus seulement d’exécutants mais aussi d’encadrants, de formateurs. Proche dans les effets potentiels, la possibilité donnée à des personnes éloignées de l’emploi de s’insérer dans la division sociale du travail par l’intermédiaire de ce type de travaux, est un autre exemple d’une politique possible hors des contraintes du marché.</p>
<p>Dans la seconde catégorie Axel Honneth inclus d’une part ce que l’on appelle en France l’ESS ou Économie Sociale et Solidaire - il cite d’ailleurs en exemple la <a href="https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000029313296">loi Hamon de 2014</a> -, soit le développement de forme d’organisations coopératives et associatives, non tournées vers le profit et structurellement démocratique. S’il est bien évidemment favorable à ces formes d’organisation, il souligne aussi leur difficulté à affronter la concurrence des entreprises purement capitalistes, et note que leur extension et généralisation suppose des politiques incitatives de l’État pour contre-balancer cette concurrence.</p>
<p>D’autre part, il suggère que les choix politiques et les luttes sociales pourraient peser - de nouveau - sur l’organisation du travail existante dans les entreprises de marché, peut-être à partir de ces micro-résistance à “bas bruit” dont il souligne la permanence dans un climat général pourtant marqué par la résignation et l’atonie. La promotion du travail en groupes, en équipes auto-organisées, qui a eu son heure de gloire au tournant des annéees 70 et 80 dans certains secteurs industriels, son expansion à d’autres secteurs dans lesquels cette forme d’organisation est inexistante, diminuée, ou a disparue - grandes surfaces, établissements de soins, service à la personne et aux entreprises - constituerait à ses yeux un grand pas vers une véritable démocratie au travail et partant vers l’accession du “souverain laborieux” au plein exercice de sa souveraineté.</p>
<h1 id="analyse">Analyse</h1>
<p>Comment peut-on penser que l’organisation du travail, l’expérience concrète du travail vécue par des millions de gens comme domination, soumission à l’autorité, contrainte psychique et corporelle, perte de sens et d’autonomie, lutte pour la survie même, n’ait pas un impact sur la société et son mode de gouvernement ? Comment peut-on sérieusement croire qu’une personne - vous, moi, n’importe qui - quotidiennement soumise à la violence d’un travail posté, chronométré, évalué, scruté par une hiérarchie elle-même soumise à la violence d’un système de plus en plus compétitif, puisse d’un coup de baguette magique se transformer, sortie de son contexte de travail, en un·e citoyen·ne autonome, dotée de suffisamment d’estime de soi pour délibérer rationnellement et sereinement avec d’autres personnes et prendre des décisions pour le compte d’un groupe ?</p>
<p>Inversement, il m’a toujours paru mystérieux que le monde du travail, et en fait le monde en général, considère comme parfaitement normal de demander à des personnes qui, par ailleurs, dans leur vie quotidienne, au sein de leur famille, ou dans des associations, doivent gérer des situations complexes, un budget, prendre des décisions en permanence, jongler avec les contraintes et les horizons temporels multiples, de leur demander donc une fois passé le seuil de l’entreprise d’abdiquer la majeure partie de leur libre-arbitre et de leur intelligence au nom de l’efficience, de la rentabilité, et de l’idée que certains se font d’une approche “scientifique” de l’organisation du travail. Je dis mystérieux, mais en fait je veux dire <em>scandaleux</em> !</p>
<p>Le syndicalisme et la lutte pour des conditions de travail meilleures sont en partie des réponses à ces questions. Dans les <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Les_Mauvaises_Gens">Les mauvais gens</a> Étienne Davodeau raconte le parcours de ses parents, ouvriers dans la chaussure et le textile dans les Mauges, et comment la lutte syndicale leur a permis d’une part d’améliorer la condition ouvrière dans la région et d’autre part de grandir sur le plan personnel, de s’émanciper du paternalisme. Dans la dernière partie de son livre, Axel Honneth souligne que les syndicats, pour bénéfique qu’ils soient, doivent nécessairement s’institutionnaliser à mesure que la portée des luttes et revendications qu’ils portent croît ce qui est le plus souvent contre-productif quant à l’objectif d’émancipation local qui légitime leur existence : lutter pour des lois et des conventions collectives implique une discipline de groupe qui tend à ignorer, ou gommer, les différences locales et à transformer l’organisation des syndicats pour la faire ressembler aux bureaucraties qu’ils doivent affronter.</p>
<p>Il est donc clair que l’émancipation doit, pour être efficace et pérenne, venir “d’en-bas” : libérer les gens de leur chaînes ne conduit bien souvent qu’à en créer de nouvelles, et la lutte pour plus d’autonomie est en soi déjà autonomie. Évidemment, le livre d’Axel Honneth ne peut qu’esquisser des pistes assez générales, mais ce qu’il propose résonne avec mon expérience personnelle : <em>institutionnaliser</em> la démocratie dans l’organisation du travail en promouvant les structures coopératives ; et pratiquer la démocratie <em>dans</em> le travail en valorisant le travail en groupes auto-organisés.</p>


<div id="disqus_thread"></div>
<script>
  (function() {  // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
    var d = document, s = d.createElement('script');
  
    s.src = '//arnaudsblog.disqus.com/embed.js';
  
    s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
  (d.head || d.body).appendChild(s);
  })();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="https://disqus.com/?ref_noscript" rel="nofollow">comments powered by Disqus.</a></noscript>


]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>On &quot;A theory of facilitated variations&quot;</title>
    <link href="http://abailly.github.io/posts/theory-of-facilitated-variations.html" />
    <id>http://abailly.github.io/posts/theory-of-facilitated-variations.html</id>
    <published>2024-05-02T00:00:00Z</published>
    <updated>2024-05-02T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1>On &quot;A theory of facilitated variations&quot;</h1>

  <h2 class="subtitle"></h2>

<div class="info">Posted on May  2, 2024</div>

<p>I got referred to <a href="https://www.pnas.org/doi/full/10.1073/pnas.0701035104">The theory of facilitated variation</a>, by Gerhart and Kirschner, while reading <a href="https://www.gallimard.fr/Catalogue/GALLIMARD/Bibliotheque-des-Sciences-humaines/La-survie-des-mediocres">La survie des médiocres</a> de Daniel S. Milo and found it interesting enough in its own right to be worth a short blog post.</p>
<p>With this paper I am quite far from my usual bases: I am not a specialist in biology, evolution, genetics, nor any of the topics it draws from, so if you dear reader notice a mistake, please let me know. But I think I got the gist of it and it resonated deeply with some ideas and experiences from the software world.</p>
<p>One of the puzzles that evolution and natural selection pose is an explanation of the wide phenotype variations observed in nature. Phenotype is the set of features exhibited by some organism and with which it interacts with its environment. The theory of evolution posits that all living organisms evolve, that this evolution is “undirected”, and that natural selection kicks in to favor those variations that increase the “fitness” of the organism with respect to its environment. While this was unaccessible to Darwin at the time he formulated his theory, we now know that inheritable variations are caused by genetic mutations: Random variations in the genotype of an organism produce phenotypical variations, some which end up being <em>selected</em> and passed down to descendants.</p>
<p>What’s unclear however are the <em>rules</em> governing those variations, and at what speed does it occur? Is it the case that significant phenotype variations like the one famously observed on Galapagos’ finches by Darwin, are the result of many small repeated mutation/selection cycle? Or could it be possible that phenotypical traits evolve at a faster rate? The theory of <em>facilitated variations</em> provides some evidence for the latter.</p>
<p>The key insight for this theory comes from the fact modern advances in genetics have proven that all living organisms share a substantial share of their genotypes, and that most of the key features of how life “works” at the molecular level were already in place in the pre-cambrian, in early prokaryote and eurkaryot organisms, before the subsequent explosion of life-forms. In other words, it seems clear that the wild array of phenotype variations observed in living and extinct species over the past billion of years is caused by a rather limited set of <em>core components and processes</em> from DNA replication, RNA transcription and generation of proteins, to cell division and specialisation, body axis and lateralisation, etc.</p>
<p>The general idea is that large phenotype variations can be caused by tiny DNA mutations if those mutations entail changes in the <em>regulatory processes</em> that link together various components of the living system, because those core components and processes are very versatile and adaptable. Or said differently, minor variations in genotypes can generate recombinations of components and processes that in turn lead to major variations in phenotype. This is made possible because those core components exhibit some key charateristics:</p>
<ol type="1">
<li><p>Weak regulatory linkage where some component’s complex behaviour, typically a cell, can be triggered or inhibited by the presence or even the absence (through self-inhibition) of some simple molecule. The inhibitor or enabler does not need any “knowledge” or even direct relation with the other process, and</p>
<blockquote>
<p>The ease with which simple signals can entrain complex processes reflects the capacity of core processes to engage in weak regulatory linkage.</p>
</blockquote></li>
<li><p>State selection, the built-in capability of a component to be in several states depending on its environment and interactions. Those so-called conserved processes and components being very versatile and <em>encapsulating</em> complex behaviour,</p></li>
<li><p>Exploratory capabilities whereby processes are able to “explore” a very large space to find suitable targets, similar to how ants look for food in their environment</p></li>
</ol>
<p>Those characteristics make core components and processes <em>robust</em> and <em>adaptable</em> and as the authors put it:</p>
<blockquote>
<p>Robustness and adaptability are essential to the kind of evolution we have described, wherein core processes are used in different combinations, amounts, and states to produce new traits.</p>
</blockquote>
<p>Moreover, these adaptative capabilities manifest themselves differently in different parts of the organisms, leading to even more differentiation, a phenomenon called <em>compartmentation</em> by the authors.</p>
<p>Any software developer will recognize the characteristics cited above, albeit disguised under different names, and more generally the way variations of observable behaviour occurs through recombination of core components and processes, as key software design principles.</p>
<ul>
<li>Weak regulatory linkage is well-known as the <em>Loose coupling - Strong cohesion</em> principle,</li>
<li>State selection along with weak linkage is very reminiscent of what John Osterhout calls <em>Shallow interface - Deep module</em> principle in his <a href="https://www.amazon.com/Philosophy-Software-Design-John-Ousterhout/dp/1732102201">Philosophy of software design book</a>,</li>
<li>Exploratory processes are definitely akin to <em>iterative and incremental</em> software development processes.</li>
</ul>
<p>Noting the connection between how “Nature” designs life forms and how “humans” design artifacts is certainly not new, dating back to at least Aristotle and his conception of “Art as imitation of Nature”, where art is to be understood as any form of human design including what we now call art, craft, architecture. However, Aristotelian conception is teleological as both Nature and Art are assumed to be driven by a <em>purpose</em>, whereas evolution and natural selection have no purpose being the result of complex interactions within and among ecosystems. Moreover, Aristotle mostly conceived Art and Nature as <em>static</em>: An artist realises some goal in some art form, a process known as morphogenesis that consists in imposing a shape on matter, but never has to cope with change. Similarly, Nature is fixed and not conceived to be evolving, the myriad of life forms having been created once and for all.</p>
<p>What this article - and theory of evolution in general - highlights is how “Nature” has “built” in the lowest level of life’s components and processes how to more or less easily cope with <em>change</em>. And by contrast it strikes me as something we very often, in software design and development, overlook or pay lip service to. Far from having learned Darwin’s and genetics’ lessons, we are still very much “fixists” in how we conceive our systems.</p>


<div id="disqus_thread"></div>
<script>
  (function() {  // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
    var d = document, s = d.createElement('script');
  
    s.src = '//arnaudsblog.disqus.com/embed.js';
  
    s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
  (d.head || d.body).appendChild(s);
  })();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="https://disqus.com/?ref_noscript" rel="nofollow">comments powered by Disqus.</a></noscript>


]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Sur &quot;Un empire bon marché&quot;</title>
    <link href="http://abailly.github.io/posts/empire-bon-marche.html" />
    <id>http://abailly.github.io/posts/empire-bon-marche.html</id>
    <published>2024-04-13T00:00:00Z</published>
    <updated>2024-04-13T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1>Sur &quot;Un empire bon marché&quot;</h1>

  <h2 class="subtitle"></h2>

<div class="info">Posted on April 13, 2024</div>

<p><a href="https://www.seuil.com/ouvrage/un-empire-bon-marche-denis-cogneau/9782021464382">Un empire bon marché</a> de Denis Cogneau, s’attaque comme l’indique clairement son sous-titre à l’histoire et à l’économie politique de la colonisation française, du XIXe au XXIe siècle. Les dernières scories bien refroidies du projet colonial et de la “mission civilisatrice de la France”, recyclé dans le concept de <em>Françafrique</em>, disparaissent. Et bien que ma famille ait été partie prenante de cette histoire avec notamment un grand-père combattant d’Indochine, puis chargé du démantèlement des batteries côtières de l’AOF/AEF aux indépendance, je ne connaissais pas vraiment l’histoire de la colonisation ni surtout son impact.</p>
<p>Le livre de D.Cogneau offre un panorama complet de cette “deuxième colonisation” qui constitue pour les gouvernants français, tout au long du XIXème siècle et ce qu’ils soient monarchistes ou républicains, une tentative de retrouver ou conserver à la France son rang dans le “concert des nations” et une conséquence de la compétition avec l’Angleterre, l’Allemagne, ou les États-Unis.</p>
<p>Plutôt qu’un résumé et une analyse du livre, je me contenterai ici d’énumérer quelques points intéressants glanés au fil de la lecture:</p>
<ul>
<li>l’Algérie constitue à la fois la matrice du projet colonisateur de la France du XIXème siècle, Charles X puis Louis-Philippe l’utilisant pour réaffirmer la puissance française après la débâcle de Napoléon, et un cas particulier puisque seul pays conquis visé par la colonisation de peuplement. Dans tous les pays, la colonisation est un processus violent et conduit à des massacres de civils, des famines, des déplacements de population, des confiscations massives de terres et de biens, etc.</li>
<li>le Second empire de Napoléon III, en plein essor économique et surtout préoccupé de prestige, n’est pas favorable aux colonies de peuplement et favorise plutôt des pouvoirs locaux accomodants et un contrôle militaire laissant une marge de maneuvre aux autochtones dans leurs affaires intérieures, ce qui en Algérie fait basculer les colons dans le camp républicain. C’est la troisième république qui accélère la colonisation, étendant l’empire au Tonkin, Annam, à Madasgacar, en Afrique subsaharienne, et favorisant les colons en Algérie en accordant la citoyenneté aux européens d’origine, et bien sûr aux <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Décret_Crémieux">juifs</a>. Durant toute la colonisation, le “parti colonial” peu nombreux mais très organisé saura user de ses relais en métropole pour contrer ou vider de leur substance toutes les tentatives de rééquilibrer le pouvoir local en faveur des autochtones, par exemple lors du Front populaire ;</li>
<li>sur le plan économique, la colonisation et les colonies ne pèsent jamais lourd, ni dans le sens du coût pour la métropole, ni celui des bénéfices tirés de la prédation des ressources et du travail des “indigènes”. La balance des paiements des colonies est, sur le long terme, légèrement négative c’est à dire qu’il sort un peu plus de ressources qu’il n’en rentre, mais in fine ce sont les impôts et tributs prélevés sur place, le travail forcé ou les corvées, le commerce des matières premières produites ou extraites dans le pays, qui payent pour les frais de la colonisation (salaires des fonctionnaires et coûts administratifs et militaires). Seule exception : les après-guerres où les colonies, du fait des destructions en métropole, pèsent plus lourd ;</li>
<li>si elles voient naître quelques fortunes, quelques réussites commerciales (CFAO, SCOA), et quelques succès dans le développement de niches économiques par exemple de l’arachide en AOF, les colonies sont aussi le théâtre de nombreux échecs (coton, canne à sucre), de faillites, et même de pures et simples escroqueries favorisées par la distance et le mirage colonial entretenu en métropole par le susdit parti colonial. Peu de colons s’enrichissent, le niveau de vie en Algérie sera toujours inférieur à celui de la métropole par exemple, et si les fonctionnaires détachés dans les colonies vivent bien c’est parce que la république est généreuse pour attirer des candidats ;</li>
<li>et de manière générale, les milieux économiques en métropole ne se sont guère précipités pour investir dans les colonies tant les perspectives de profits étaient meilleures en métropole ;</li>
<li>les gouvernements successifs, même quand ils sont de bonne volonté et sincèrement préoccupés d’améliorer le sort des colonisés et de développer les colonies, ont toujours fait trop peu trop tard : quand les élites locales ont revendiqué des droits égaux et milité pour devenir citoyens, notamment après la première guerre mondiale et le tribut massif payé par les troupes coloniales, les concessions ont été minimes. Petit à petit, les groupes et partis militant pour l’égalité des droits et la suppression de l’indigénat, se sont radicalisés et ont milité pour l’autonomie, puis l’indépendance ; et quand la république au sortir de la seconde guerre mondiale a progressé vers une égalité réelle notamment par la représentation à l’assemblée nationale des colonies, que des plans de développement ont été sérieusement mis en oeuvre il était trop tard : le “moment colonial” était passé et les peuples n’aspiraient plus qu’à l’indépendance.</li>
</ul>
<p>Le tableau peint D.Cogneau montre que la colonisation fût une entreprise économiquement, politiquement et militairement sans grand bénéfice pour le colonisateur, mais aux effets profondément négatifs sur les colonisés. La fameuse mission civilisatrice n’aura été que le cache-sexe d’un désir de revanche alimenté par la nostalgie de la “grandeur de la France” et les défaites.</p>


<div id="disqus_thread"></div>
<script>
  (function() {  // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
    var d = document, s = d.createElement('script');
  
    s.src = '//arnaudsblog.disqus.com/embed.js';
  
    s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
  (d.head || d.body).appendChild(s);
  })();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="https://disqus.com/?ref_noscript" rel="nofollow">comments powered by Disqus.</a></noscript>


]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>On &quot;Discussion of the Method&quot;</title>
    <link href="http://abailly.github.io/posts/discussion-of-the-method.html" />
    <id>http://abailly.github.io/posts/discussion-of-the-method.html</id>
    <published>2024-04-05T00:00:00Z</published>
    <updated>2024-04-05T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1>On &quot;Discussion of the Method&quot;</h1>

  <h2 class="subtitle"></h2>

<div class="info">Posted on April  5, 2024</div>

<blockquote>
<p>I am indebted to <a href="https://www.linkedin.com/in/christophe-thibaut-35b4657/">Christophe
Thibaut</a>
for discovering this author and book. He has been using the
terminology and ideas exposed in it to reframe his own perception
and practice of software engineering, and is exposing those ideas in
a very approachable and actionable way in his various posts on
LinkedIn. If you read French and are interested in putting in
practice ideas from this book, do yourself a favor and follow
Christophe’s posts.</p>
</blockquote>
<p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Billy_Koen">Billy Vaughn Koen</a>’s book is the latest, expanded version of a line of work and thought that spans decades. A much more compact version of the central ideas exposed in the book can be found in <a href="https://www.tandfonline.com/doi/pdf/10.1080/03043798808939429">this article</a>.</p>
<p>The first part of the book consists in proposing a specific definition of the <em>engineering method</em>, providing several concrete and enlightening examples and counter-examples, and then comparing alternative widely accepted definitions and refine the definition along the way. The second part of the book takes a more philosophical turn and arguments for the universality of the engineering method as exposed in the first three chapters, or the <em>Universale Organum</em> as the author calls it, in direct reference to Francis Bacon’s <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Novum_Organum">Novum Organum</a> which itself was referencing Aristotle’s <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Organon">Organon</a>.</p>
<h2 id="the-engineering-method">The Engineering Method</h2>
<p>The book starts with this definition of the engineering method:</p>
<blockquote>
<p>The strategy for causing the <em>best change</em> in a <em>poorly understood</em> situation with the <em>available resources</em>.</p>
</blockquote>
<p>The various parts of this definition states that engineering is an activity that needs to reach some goals while dealing with uncertainty and constraints. And the goal itself is subject to this uncertainty and constraints, as hypothesis made initially about it and how to reach it can be invalidated later on.</p>
<h3 id="heuristics">Heuristics</h3>
<p>Engineering, or designing a path to some desirable state, is therefore characterized by the use of <em>heuristics</em>. A heuristic:</p>
<ul>
<li>Does not guarantee a solution to some problem exists,</li>
<li>May contradic other heuristics,</li>
<li>Reduces search space (and time) for solving problems,</li>
<li>Is contextual.</li>
</ul>
<p>In the case of engineering, Billy Koen proposes a few generic heuristics that engineers have found useful over time:</p>
<ol type="1">
<li><p>At some point in a project, freeze the design, eg. rather than keep
searching for a perfect solution, improve an existing solution</p></li>
<li><p>Allocate resources as long as the cost of not knowing exceeds the
cost of finding out. This contradicts scientific approach where
<em>knowing</em> is the most important thing. In engineering a solution
can be discarded because of <em>cost</em> (time, money, resources) to
elaborate</p></li>
<li><p>Allocate sufficient resources to the <em>weak link</em></p></li>
<li><p>Solve problems by successive approximation. You want a large scale
view of the “problem” and a sketch of a solution before delving
into details, and then later refine the details. Interestingly, the
author notes that:</p>
<blockquote>
<p>This strategy does not appear to be commonly used by humans. The
clear tendency is to begin at the beginning of the problem, to
march through the project and, when you got to an end, stop.</p>
</blockquote></li>
</ol>
<h3 id="state-of-the-art">State-of-the-Art</h3>
<p>But a heuristic is never used alone, it’s part of a group of
heuristics for a given engineer at some given point in time, from
which the engineer can pick and choose whatever heuristic suits their
purpose (and the selection process is itself a <em>heuristic</em> by the
way).</p>
<p>This group of heuristics is called a <em>State-of-the-Art</em>, abbreviated as a <em>sota</em>, and is the second most important concept from the book. A sota is situated knowledge, limited to some domain, time, and person. This allows B.Koen to refine his definition of engineering’s first rule:</p>
<blockquote>
<p>The rule of engineering is in every instance to choose the best heuristic for use from what my personal sota takes to be the sota representing best engineering practice at the time I am required to choose.</p>
</blockquote>
<p>Importantly, there’s no single sota but a whole universe of sotas: Every engineer has their own sota, the union of all the sotas of all the engineers for some domain, plus some is a <em>sota</em>, there are various levels of collective sotas, etc.</p>
<p>There’s no <em>absolute</em> “best solution” or “best practice” that would be discoverable by some prescribed rational process, and a heuristic only approximates it. And this leads the author to state that engineering is best characterized as the use of heuristics, that this definition is the only one that adequately expresses all the nuances of engineering, and actually as the second part of the book tries to demonstrate, all human activity.</p>
<p>Over time various conceptions of engineering have been advocated for, even though engineering itself is a topic that’s rather ignored by philosophers and thinkers:</p>
<ul>
<li>Defining engineering as <em>problem-solving</em> and <em>goal-oriented</em> activity, à la Polya, suffers from a kind of teleological argument: It postulates a pre-existing goal, a problem definition, whose very existence is also dependent on some <em>heuristic</em>, on someone’s sota</li>
<li>Defining it as following some process, in a “morphological” way as B.Koen puts it, suffers from the problem there’s many competing morphological approaches who bear an air of similarity but are different,</li>
<li>Suggesting that engineering is <em>applied science</em> is also wrong, as while engineers <em>often</em> use science they don’t always do, sometimes deferring to rule of thumb, tribal knowledge, or even value judgments for taking design decisions,</li>
<li>Focusing on engineering as <em>trial and error</em> also falls short as it clearly does not account for the high success rate of engineering efforts.</li>
</ul>
<p>This last aspect is interesting and highlights the role of the sota as both a toolbox from which engineers draw to make progress and design things, and as a limiting factor into what is considered doable. The sota is basically a <em>World view</em> (or <em>Weltanschauung</em> to be pedantic) and therefore it both enables and limits what its bearer can do or think of doing. These boundaries can and are being pushed, and engineers know how to anticipate and bet on time when designing solutions, but you can only go so far.</p>
<h2 id="universale-organum">Universale Organum</h2>
<p>B.Koen then proceeds to enlarge the scope of heuristics and consider things that are usually assumed as stable and well defined like <em>time</em>, <em>language</em>, <em>science</em>, <em>mathematics</em> and whole slew of concepts, as heuristic, adopting a radical skeptic stance, to the point where he can conclude that <em>All is heuristic</em>. This discussion and analysis comprises about half of the book and draws on domains like quantum mechanics, Gödel’s incompleteness theorems, philosophy of the mind, linguistics, psychology, to systematically undermine the stability and “absolutness” of every single concept that usually makes up our world view.</p>
<p>I found this part way too long, somewhat confusing, quite pretentious, and ultimately ending with a boring conclusion: Taking about 100 pages to defend and demonstrate a somewhat naive form of relativism wasn’t necessary, especially as it draws from a number of well-known and analysed paradoxes and counterintuitive ideas. In particular, I found surprising and disappointing that a nuclear engineer by trade choose quantum mechanics and its classical paradoxes to critique our sense of reality and our notions of time and space. The phenomenological approach, which B.Koen seems to advocate through his radical skepticism, can be used as demonstrated by <a href="https://cv.hal.science/michel-bitbol?langChosen=fr">Michel Bitbol</a>’s works to completely dissolve those paradoxes: Schrödinger’s cat, EPR, or Wigner’s friend mind bending experiments are paradoxes only under a strong realist stance, when one adopts “God’s viewpoint” and are dissolved when one realises that an observation only makes sense for an observer. And if one wants to avoid subjectivism, there are other available interpretations like <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Relational_quantum_mechanics">Carlo Rovelli</a>’s relational interpretation that also address those paradoxes.</p>
<h2 id="a-practical-use-for-sota">A practical use for sota</h2>
<p>At <a href="https://socrates-rennes.github.io">SoCraTes Rennes 2024</a> Christophe Thibaut introduced the audience to the concepts exposed in this book, and the consequences on his work as a coach and consultant he has drawn from it. In particular, C.Thibaut suggests that a lot of frictions and problems which our industry is rife with like quality issues, unexpected delays, rework from miscomprehensions in “requirements”, teams misalignment, come from <em>conflicting sotas</em> between the three main actors of a software development project: The management, the product, the engineers.</p>
<p>To address those problems he proposes a particular kind of workshop whereby different actors will make their respective sotas explicit by enumerating various practices, techniques, tools and principles they each consider important for the success of the project. By <em>mapping</em> the individual sotas onto a shared space on a board, conflicting, misaligned, or simply surprising differences in world-views will emerge and help objectivise what’s often left subjective. It’s not uncommon within teams that relatively small misunderstandings, which could be probably addressed and fixed when taken early and “objectively”, grow over time leading to over or open conflicts.</p>
<p>This is akin to the <a href="https://humanisticsystems.com/2016/12/05/the-varieties-of-human-work/">Varieties of human work</a> analysis which analyses the problems created by misalignment between <em>Work-as-done</em>, which is the actual, concrete activity carried on by people in the field, and others characterisation of work like <em>Work-as-prescribed</em>, the set of rules which the work <em>should</em> follow, <em>Work-as-disclosed</em> or how we talk and describe the work, or <em>Work-as-imagined</em> which is how we think the work is done.</p>
<h2 id="conclusion">Conclusion</h2>
<p>The part of the book that focuses on engineering is very relevant to our job as software engineers, and clearly exposes the flaws that any kind of “first principle”, mathematical, or scientific approach to engineering bears. Engineering is <em>not</em> applied science as is often claimed, and by the way science is not even “science” either as the author later on advocates<a href="#fn1" class="footnote-ref" id="fnref1" role="doc-noteref"><sup>1</sup></a>.</p>
<p>By acknowledging the fact we all draw from a set of heuristics which have their limits in space, domain and time, that there’s no unique or absolute principle that should guide our engineering and design work, that more often than not the very act of defining the goal of some particular endeavour is part of the engineering work, that the division between those who sets the goals and those who work to achieve it is artificial and counterproductive, the book advocates for engineers to refrain from “absolutising” what is essentially situated in time and space and therefore pay more attention to the social aspects of their work, both within their teams or organisations, and within society in general.</p>
<section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document" role="doc-endnotes">
<hr />
<ol>
<li id="fn1"><p>The interested reader might want to read Latour’s <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Science_in_Action_(book)">Science in Action</a> or <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Aramis,_or_the_Love_of_Technology">Aramis</a> which provide thorough analysis of how intertwined society and science are.<a href="#fnref1" class="footnote-back" role="doc-backlink">↩︎</a></p></li>
</ol>
</section>


<div id="disqus_thread"></div>
<script>
  (function() {  // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
    var d = document, s = d.createElement('script');
  
    s.src = '//arnaudsblog.disqus.com/embed.js';
  
    s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
  (d.head || d.body).appendChild(s);
  })();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="https://disqus.com/?ref_noscript" rel="nofollow">comments powered by Disqus.</a></noscript>


]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Sur &quot;Le paradigme de l&#39;art contemporain&quot;</title>
    <link href="http://abailly.github.io/posts/art-contemporain.html" />
    <id>http://abailly.github.io/posts/art-contemporain.html</id>
    <published>2024-02-20T00:00:00Z</published>
    <updated>2024-02-20T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1>Sur &quot;Le paradigme de l&#39;art contemporain&quot;</h1>

  <h2 class="subtitle"></h2>

<div class="info">Posted on February 20, 2024</div>

<p><a href="https://www.gallimard.fr/Catalogue/GALLIMARD/Folio/Folio-essais/Le-paradigme-de-l-art-contemporain#">Le paradigme de l’art contemporain</a> est un livre relativement court de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Nathalie_Heinich">Nathalie Heinich</a> sociologue française spécialiste du monde l’art et de la création, et par ailleurs ancienne thésarde de Pierre Bourdieu ! C’est aussi un personnage assez controversé dans le milieu de la sociologie et plus généralement intellectuel français, quelqu’un dont les positions anti-islamistes, conservatrices sur les questions de genre, et plus récemment “anti-wokistes” ont suscité des critiques, notamment sur le manque de scientificité de ses travaux sociologiques et un sous-texte très politique dissimulé derrière une prétendue “neutralité axiologique” invoquant les mânes de Max Weber.</p>
<p>N’étant pas sociologue je ne me prononcerai pas sur la qualité scientifique de son travail, mais celui-ci a tout de même été sanctifié par un poste de directeur de recherche au CNRS et plusieurs chaires d’enseignement dans des universités prestigieuses, donc je lui accorderai le bénéfice du doute. Et ce d’autant plus que ce livre-ci n’est pas particulièrement polémique ni politique, ou qu’à tout le moins elle n’y exprime aucun jugement sur la valeur de l’art, des artistes ou des oeuvres qu’elle décrit.</p>
<h2 id="changement-de-paradigme">Changement de paradigme</h2>
<p>N.Heinich cherche à démontrer dans ce livre que l’art dit <em>contemporain</em> n’a rien à voir avec des questions de dates mais constitue un changement de paradigme aus sens que donne Thomas Kuhn à ce mot dans son célèbre ouvrage d’épistémologie, <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/La_Structure_des_révolutions_scientifiques">La structure des révolutions scientifiques</a>.</p>
<p>Selon Kuhn, la “science en action” comme le dirait <a href="https://www.editionsladecouverte.fr/la_science_en_action-9782707145468">Latour</a>, l’activité scientifique connait essentiellement deux régimes : un régime de croisière, et un régime de crise. Le régime de croisière forme le quotidien ordinaire des scientifiques, celui où les faits sont accumulés et viennent renforcer les théories existantes, où les théories sont raffinées et étendues. Le régime de crise, comme son nom l’indique, survient quand les théories existantes ne suffisent plus à rendre compte des faits, ou quand l’intégration de nouveaux faits induits des complications menant à plusieurs théories concurrentes. Le <em>paradigme</em> nouveau est ce qui permet de dépasser les périodes de crise et de définir un nouveau “régime de croisière”, un ensemble théorique et pratique que la communauté scientifique considère comme plus satisfaisant que l’ancien pour tout ou partie du domaine.</p>
<p>Les changements de paradigmes les plus célèbres sont intervenus en physique, avec le passage de la mécanique ptoléméenne à la mécanique newtonienne, puis à la relativité ; ou encore le passage de l’atomisme à la mécanique quantique. En biologie, on pensera au passage du fixisme à la sélection naturelle de Darwin. Ces cas sont intéressants car ils montrent qu’un paradigme ne remplace pas nécessairement l’ancien (on continue d’enseigner et d’utiliser la mécanique newtonienne) ou qu’il est en concurrence avec d’autres (le <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Lamarckisme">lamarckisme</a> est supplanté par le <a href="/posts/origin-of-species.html">darwinisme</a> mais il ressurgit périodiquement).</p>
<h3 id="classiques-et-modernes">Classiques et modernes</h3>
<p>Selon N.Heinich, <em>l’art contemporain</em> présente des caractéristiques similaires aux paradigmes scientifiques : c’est un fait social, il surgit en période de “crise” et permet de dépasser celle-ci, il ne supplante pas complètement les paradigmes précédents, mais il est radicalement différent de ceux-ci et tend à prendre une place de plus en plus grande dans son domaine. Ce nouveau paradigme, qu’elle va s’attacher à décrire dans les différents chapitres du livre, s’oppose aux paradigmes précédents que sont <em>l’art moderne</em> et <em>l’art classique</em>.</p>
<p>L’art classique se caractérise grossièrement par la prééminence du sujet, ou plutôt d’un but dans l’oeuvre - commande d’état, portrait, thèmes religieux, la recherche du <em>Beau</em>, la représentation de la nature et de l’homme, l’acceptation d’une hiérarchie dictée par la technique artistique et picturale, l’existence d’un style potentiellement reproductible et imitable. L’art classique est d’ailleurs le domaine privilégié des <em>faussaires</em>.</p>
<p>Dans l’art moderne, qui s’impose à la fin du XIXème siècle mais dont on peut tracer les prémices bien avant, par exemple dans les oeuvres de Goya ou même de Brueghel, c’est <em>l’expressivité</em> qui prime, la transmutation des états intérieurs de l’artiste en oeuvre (peinture ou sculpture), la transmission d’une émotion potentiellement violente (Guernica, Le cri). La technique devient secondaire et les artistes se libèrent du carcan de la toile et de l’huile, imposant de nouveaux matériaux et outils - collages (Braque, Picasso), peintures ou encres variées, incorporation de matériaux dans la toile, travail sur la matière (Soulages). Mais surtout, le sujet disparaît et nait l’abstraction.</p>
<p>L’art abstrait n’est pas monolithique, il est traversé de multiples courants plus ou moins géométriques, plus ou moins conceptuels, mais que ce soient Braque, Malévitch, Kandinsky, ou Pollock, tous utilisent l’absence de représentation d’un <em>sujet</em> pour exprimer une intériorité, des émotions, un point de vue particulier sans sortir radicalement du cadre de l’art. Un artiste même moderne, est un individu singulier qui produit des oeuvres faites pour être regardées, admirées, observées, éventuellement analysées.</p>
<p>Bien qu’il s’oppose explicitement au classicisme, l’art moderne ne se situe pas moins dans la filiation de l’art classique.</p>
<h3 id="le-geste-contemporain">Le geste contemporain</h3>
<p>De manière assez classique, N.Heinich attribue la naissance de l’art contemporain à <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Marcel_Duchamp">Marcel Duchamp</a> et à la tentative d’exposition de son <em>ready-made</em> <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fountain_(Duchamp)">Fountain</a> en avril 1917, à New-York. Par ce geste, Marcel Duchamp fonde le <em>paradigme contemporain</em> caractérisé par l’effacement de l’oeuvre concrète au profit d’un discours critique, explicite ou implicite, sur la situation de l’oeuvre, de l’artiste, du spectateur et plus globalement de l’ensemble du “système” de l’art.</p>
<p>Mais chose intéressante, la légende de <em>Fountain</em> est assez largement apocryphe. C’est une reconstruction a posteriori, polie à partir des années 50 et 60 par un travail de communication fort habile de Duchamp et d’autres artistes fascinés par la radicalité des <em>ready-made</em>. L’original n’a jamais été exposé et a été perdu, et ce sont 6 copies que Duchamp vend dans les années 50 et 60 à de grands musées. Ce sont donc ces années d’après-guerre qui voient véritablement l’art contemporain prendre le pas sur l’art moderne, un changement de paradigme donc, entériné par l’attribution du Grand Prix de la <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Venice_Biennale#Awards">Biennale de Venise</a> à <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Robert_Rauschenberg">Robert Rauschenberg</a>.</p>
<p>Ce glissement de l’art moderne vers l’art contemporain ne survient pas dans le vide, il accompagne ou manifeste dans l’ordre symbolique la transition d’un monde dominé par l’Europe vers un monde dominé par l’Amérique : la “capitale mondiale de l’art” n’est plus Paris mais New-York. N.Heinich n’en parle pas du tout, mais ce monde d’après-guerre est aussi dominé par une autre super-puissance, l’URSS, qui joue aussi un rôle dans le monde de l’art du fait du tropisme communiste de nombreux artistes. Mais les artistes “engagés” ou “compagnons de route” du communisme penchent plus souvent du coté de l’art moderne que de l’art contemporain, à commencer par Picasso. L’URSS était à l’avant-garde de l’art dans l’entre-deux-guerres par exemple avec des mouvements comme le constructivisme ou le suprématisme (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Kazimir_Malevich">Malevich</a>), mais le stalinisme et la guerre l’ont fait basculer dans le camp d’un certain conservatisme en art quand la doctrine officielle glorifie le <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/R%C3%A9alisme_socialiste">réalisme socialiste</a> et son esthétique tirant sur le kitsch.</p>
<p>Il est par ailleurs connu que la <a href="https://www.lefigaro.fr/arts-expositions/l-art-americain-soft-power-de-la-cia-20200429">CIA a financé</a> des expositions permettant d’accroître la visibilité d’artistes américains du courant de l’expressionisme abstrait, tels que Pollock, Rothko, ou De Kooning, dans l’immédiat après-guerre, dans le but de contrer l’URSS positionnée sur le terrain dudit réalisme socialiste. Or ces artistes, s’ils jouent un rôle de précurseurs dans l’émergence du contemporain, n’en font pas partie : ils sont encore du côté de l’art moderne et la ligne de démarcation se situe entre représentation et abstraction _au sein de l’art moderne.</p>
<p>L’art contemporain s’impose dans un monde certes polarisé mais aussi un monde où les illusions entretenues par chacun des grands blocs vacillent : le Maccarthysme, Cuba, le Vietnâm d’un côté ; le mur de Berlin, les répressions de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Révolution_hongroise_de_1956">Budapest</a> et <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Soulèvement_de_Poznań_en_1956">Poznan</a> en 1956 de l’autre, contribuent à un rejet des deux blocs durant les années 60 et à l’émergence d’avant-gardes “non alignées”.</p>
<h2 id="marqueurs-de-lart-contemporain">Marqueurs de l’art contemporain</h2>
<p>Mais qu’est ce qui caractérise l’art contemporain, qu’est ce qui le rend radicalement différent de l’art moderne ? Selon N.Heinich, presque tout, c’est pour cela qu’elle invoque le concept de paradigme ! L’essentiel du livre est donc consacré à identifier ces traits distinctifs. J’en liste ici quelques uns mais bien sûr, le livre en propose une analyse bien plus précise et détaillée.</p>
<h3 id="marchandisation-spectacularisation">Marchandisation &amp; spectacularisation</h3>
<p>Le marché de l’art a atteint des sommets de spéculation avec l’art contemporain, certains artistes stars se voyant attribué des cotes faramineuses atteintes par des artistes classiques bien après leur mort, et par des artistes modernes après des décennies de carrière. L’oeuvre d’art est devenue un “actif” comme un autre sur lequel on peut spéculer, dans un marché concurrentiel dominé par la rareté, l’exceptionnalité.</p>
<h3 id="lexpérience-des-limites">“L’expérience des limites</h3>
<p>L’individualisation, la recherche de la transgression, qui procèdent à la fois de l’extension des logiques de marché (il faut se distinguer pour être unique) et simultanèment d’une critique de plus en plus radicale du monde capitaliste - il faut aller de plus en plus loin pour choquer et prétendre critiquer le marché et sa capacité infinie de recyclage.</p>
<p>Un exemple récent de ce cercle vicieux a été donné par la tentative d’auto-destruction d’une <a href="https://www.lemonde.fr/arts/article/2018/10/06/attribuee-a-1-2-million-d-euros-une-uvre-de-banksy-se-detruit-en-pleine-vente-aux-encheres_5365656_1655012.html">oeuvre de Banksy</a> lors d’une vente aux enchères chez Sotheby’s, destruction qui a partiellement échoué et ce faisant a donné encore plus de valeur à l’oeuvre. Et la transgression est devenue la marque de fabrique de certains artistes dont la cote atteint des sommets, tels que <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Gilbert_%26_George">Gilbert &amp; George</a>, ou <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Maurizio_Cattelan">Maurizio Cattelan</a>, Wim Delvoye et son <a href="https://wimdelvoye.be/medialibrary/cache/projectthumbretina/media/ec2a0d3b-1ef8-35d9-a2a9-8d927d556a21_1207.jpg?t=20141031044012">Cloaca</a>, Andres Serrano et son <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Piss_Christ">Piss Christ</a>.</p>
<h3 id="linversion-publicprivé">L’inversion public/privé</h3>
<p>L’inversion des rôles du public (institutions, musées) et du privé (collectioneurs, galéristes) : l’art moderne s’est fondé <em>en réaction</em> aux institutions de son temps, académies et salons, à une époque où il eut été impensable d’exposer un artiste vivant dans un musée, il a développé ses propres circuits et notamment fait émerger le rôle des galéristes.</p>
<p>L’art contemporain, et son marché, se trouvent au contraire tirés par la demande des institutions publiques, musées, centres d’art, institutions diverses et variées telles que les FRAC en France, les artistes sont exposés de leur vivant ce qui crée un appel d’air qui entretient la concurrence et la compétition et accroît encore la spéculation, en particulier pour les têtes d’affiches. L’adoubement d’un artiste contemporain par une institution publique est ce qui lui confère de la valeur et artistes et galéristes recherchent désormais cette consécration, qui permet simultanément de faire monter les prix auprès des collectionneurs privés.</p>
<h3 id="multiplication-des-matériaux">Multiplication des matériaux</h3>
<p>Les supports classiques (peintures, sculptures) des oeuvres, disparaissent et les artistes contemporains mettent en oeuvre de matériaux de plus en plus divers. De manière plus générale on assiste à l’explosion des <em>formes</em> de l’oeuvre d’art que n’avaient pas vraiment remis en cause les modernes, depuis les <em>ready-mades</em> jusqu’au land art en passant par les performances, l’usage de néons et autres appareillages plus ou moins complexes et difficiles à remplacer, les vidéos, les oeuvres tactiles, sonores, kinesthésiques, participent aussi de cette “institutionalisation”.</p>
<p>Cette multiplication des supports n’est pas sans poser des problèmes assez épineux aux institutions, sur la question du status de l’oeuvre d’une part, similaire à la question de savoir si le <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Bateau_de_Thésée">bateau de Thésée</a> dont on a remplacé tous les éléments est toujours le bateau de Thésée ; sur la conservation des oeuvres d’autre part, parfois un casse-tête insoluble quand le support magnétique de vidéos se dégrade, ou que des matières organiques comme les graisses ou cires utilisées par <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Joseph_Beuys">Joseph Beuys</a> se décomposent.</p>
<h3 id="artiste-et-artisan">Artiste et artisan</h3>
<p>L’artiste moderne est encore un artisan, il est l’auteur de ses oeuvres et les produit lui-même, il possède très souvent une technique éprouvée acquise dans un contexte “classique” mais décide de dépasser les canons de l’art académique parce qu’ils ne lui conviennent plus.</p>
<p>Le <em>ready-made</em> supprime ce lien entre l’oeuvre et l’artiste qui n’est plus tenu de fabriquer lui-même ses oeuvres. Des artistes tels que <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Damien_Hirst">Damien Hirst</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Jeff_Koons">Jeff Koons</a> ou <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Maurizio_Cattelan">Maurizio Catelan</a> <em>conçoivent</em> une oeuvre qui est fabriquée par des assistants voire commandée à des industriels. <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Yves_Klein">Yves Klein</a> avec son célèbre <em>International Klein Blue</em> breveté et ses <a href="https://www.centrepompidou.fr/_elastic_filemount/media/picture/3b/64/3b646d9dd9d1a56e85a39507fa1fd672/thumb_large.jpg">Anthropométries</a>, a été, dans ce domaine comme dans bien d’autres, un précurseur.</p>
<h3 id="le-discours-sur-loeuvre">Le discours sur l’oeuvre</h3>
<p><a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Art_conceptuel">L’art conceptuel</a> est un courant majeur de l’art contemporain, au point d’en être emblématique. En accordant le primat au concept, au discours réflexif sur l’art et les artistes, il entérine la mutation de l’art d’une expérience sensible, émotionnelle, esthétique, vers une réflexion intellectuelle nourrie par d’autres domaines tels que la philosophie ou les sciences sociales.</p>
<p>En régime contemporain, une oeuvre d’art n’a plus à être belle - comme dans le régime classique - ou à transmettre au spectateur la sensibilité de l’artiste - en régime moderniste, elle doit le faire réfléchir, l’amuser, l’étonner, l’intriguer, le choquer, et surtout permettre à de multiples acteurs - curateurs, commissaires, conservateurs, critiques, étudiants… - de produire un discours sur l’oeuvre et l’artiste, discours qui selon N.Heinich est de plus en plus savant, auto-référentiel, hermétique, et éloigne le grand public de l’art contemporain en “l’enfermant” dans un domaine autonome et auto-entretenu.</p>
<p>D’une certaine manière, ce changement de paradigme parachève ce que P.Bourdieu avait théorisé comme <em>autonomisation du champ artistique</em> dans <a href="https://www.seuil.com/ouvrage/les-regles-de-l-art-genese-et-structure-du-champ-litteraire-pierre-bourdieu/9782020181594">Les règles de l’art</a> pour le domaine littéraire et <a href="https://www.seuil.com/ouvrage/manet-une-revolution-symbolique-pierre-bourdieu/9782021135404">Manet, une révolution symbolique</a> dans le domaine de l’art pictural.</p>
<h2 id="conclusion">Conclusion</h2>
<p>Même si l’auteure s’en défend d’emblée et si le ton adopté est neutre et factuel, les réflexions développées dans ce livre ne peuvent pas ne pas prêter le flanc à un procès en “conservatisme” que n’a pas manqué de lui intenter une partie du monde intellectuel et du monde de l’art si j’en crois la préface.</p>
<p>Si la critique est vive c’est peut-être que le constat touche : entre-soi incestueux où les artistes en vue sont aussi commissaires d’exposition, curateurs de rétrospectives, ou auteurs de monographies ; élitisme des institutions et des lieux où se montre l’art contemporain ; radicalité des “propositions artistiques” devenues illisibles par le commun des mortels ; complexité des commentaires frisant parfois l’absurde et le ridicule sont des réalités que la lecture d’un numéro d’<em>Art Press</em> ou la fréquentation d’un FRAC permettent de toucher du doigt.</p>
<p>Derrière les stars de l’art contemporain engagées dans des logiques de marché spéculatives, de nombreux artistes tentent de faire vivre un art plus proche de la vie, sensible, engagé, et de nombreuses institutions s’échinent à diffuser et faire connaître cet art contemporain. J’en veux pour preuve le fait que le petit village périgourdin de mes grand-parents accueille depuis des années des résidences d’artistes et expose leurs oeuvres au coeur de la bastide.</p>
<p>Sans être vraiment amateur ou expert, je suis personnellement touché par nombre d’oeuvres d’artistes qui font partie de ce paradigme : les immenses monochromes bleus de Klein possèdent une qualité hypnotique dont je ne me lasse pas, les épures géométriques de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/François_Morellet">François Morellet</a> m’amusent et me touchent, les photographies de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Bernd_et_Hilla_Becher">Ernst et Hilla Becher</a> me fascinent…</p>
<p>Dans les années 60, le mouvement situationniste, proche de certaines avant-gardes artistiques comme <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/COBRA_(art_movement)">CoBrA</a> ou <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fluxus">Fluxus</a>, voulait “faire rentrer la vie dans l’art” en s’attaquant au vers dans le fruit : le <em>spectacle</em>. La “psychogéographie” ou la “construction de situations” proposaient des sortes de “happenings” ou “performances” sans spectateurs, ou chacun était acteur d’un moment artistique ancré dans la vie. Que la vie manque souvent à cet art contemporain n’est pas moins certain que l’art manque à la vie contemporaine.</p>


<div id="disqus_thread"></div>
<script>
  (function() {  // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
    var d = document, s = d.createElement('script');
  
    s.src = '//arnaudsblog.disqus.com/embed.js';
  
    s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
  (d.head || d.body).appendChild(s);
  })();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="https://disqus.com/?ref_noscript" rel="nofollow">comments powered by Disqus.</a></noscript>


]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Sur &quot;Études sur Tchouang-Tseu&quot;</title>
    <link href="http://abailly.github.io/posts/etudes-tchouang-tseu.html" />
    <id>http://abailly.github.io/posts/etudes-tchouang-tseu.html</id>
    <published>2024-02-15T00:00:00Z</published>
    <updated>2024-02-15T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1>Sur &quot;Études sur Tchouang-Tseu&quot;</h1>

  <h2 class="subtitle"></h2>

<div class="info">Posted on February 15, 2024</div>

<p><a href="https://www.editions-allia.com/fr/livre/12/etudes-sur-tchouang-tseu">Études sur Tchouang-Tseu</a> est un livre de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Jean_François_Billeter">Jean-François Billeter</a> sur une des oeuvres les plus importantes de la “philosophie” classique chinoise. Il fait suite à <a href="https://www.editions-allia.com/fr/livre/11/lecons-sur-tchouang-tseu">Leçons sur Tchouang-Tseu</a> et, de la même manière que celui-ci, regroupe des articles et études unis par les thèmes de la traduction, l’accès à la pensée chinoise, et les passerelles avec la philosophie occidentale.</p>
<p>J’avais aussi beaucoup apprécié son <a href="https://www.editions-allia.com/fr/livre/456/contre-francois-jullien">Contre François Jullien</a>, une critique au scalpel d’un courant de pensée puissant et répandu qui fait de la Chine et de la civilisation chinoise un <em>Autre</em> absolu, un univers sur lequel nos catégories occidentales et notamment ce qu’il est convenu d’appeler les <em>Lumières</em> ne peuvent s’appliquer. J.-F. Billeter démontre que cette idée est non seulement fausse, car la pensée et la civilisation chinoise peuvent très bien être compris par des occidentaux, mais qu’elle sert une idéologie qui vient de très loin et qui a repris de la vigueur récemment du fait du formidable accroissement de la richesse et de la puissance de la Chine, une idéologie visant à légitimer l’exercice d’un pouvoir despotique et impérial et à museler toute critique, intérieure autant qu’extérieure, envers ce pouvoir.</p>
<h2 id="résumé">Résumé</h2>
<p>Les “Études …” apparaissent moins polémique et politique en première instance, mais comme dans ses autres livres, J.-F. Billeter s’attache à décortiquer et clarifier le texte, à nous le rendre dans une langue familière et simple qui en préserve l’esprit et le sens, en tout cas tel qu’interprété par le traducteur, et se débarasse des lourdeurs qu’une traduction trop littérale apporterait. Le livre comprend 4 chapitres principaux qui chacun s’attache à étudier un texte particulier du <em>Tchouang-Tseu</em>, analysant à la fois les problèmes liés à la traduction du texte, l’histoire du texte et de ses commentaires, et enfin proposant une interprétation du texte et ses liens avec d’autres concepts.</p>
<p>À ces quatre chapitres directement sur le Tchouang-Tseu sont accolés divers textes autour de ce thème : un texte sur la vie de Confucius et les problèmes que posent sa biographie officielle et l’interprétation des <em>Entretiens</em>, un court texte sur Seu Ma-Ts’ien, un autre détaillant les difficultés de traduction d’un très court passage du Tchouang-Tseu où il est question d’un faisan, une description du processuss de traduction tel qu’il devrait être enseigné, enfin une présentation de <em>l’hypnose</em>, de son histoire, et des ses relations quelque peu tumulteuses avec la pensée scientifique et philosophique dominante, et un très court texte comparant le <em>cogito</em> cartésien et la pensée de Tchouang-Tseu.</p>
<h2 id="vouloir-non-vouloir">Vouloir &amp; non-vouloir</h2>
<p>Le livre fait un parallèle à première vue surprenant entre la pensée de Tchouang-Tseu telle qu’exprimée dans ses textes, et l’hypnose notamment <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Milton_Erickson">ericksonienne</a>. Billeter suggère que le sage pratique une forme d’hypnose pour amener le “patient”, en l’occurence le disciple ou le prince qui a sollicité les conseils du sage, au travers d’un dialogue, à un choc, une prise de conscience et de distance avec l’activité quotidienne, qui le met dans un état de “transe”.</p>
<p>Une fois dans cet état, la personne est en position de “surplomb” par rapport à l’activité habituelle de sa conscience, elle atteint une sorte de non-vouloir, de pure activité, elle a fait un pas de côté et est du <em>côté du Ciel</em> : ce qu’elle fait est de l’ordre de l’évidence, elle est en parfait accord avec son être profond et celui du monde. Elle est “guérie” des maux usuels de l’homme en société : ambition, orgueil, servilité, rapacité, violence…</p>
<p>Il y a de nombreux parallèles entre cette interprétation du Tchouang-Tseu et des courants de pensée plutôt minoritaires en occident. Je pense notamment à la phénoménologie et sa pratique de <em>l’époché</em> – la suspension du jugement sur la réalité du Monde, toute la réflexion de Husserl sur “le monde la vie” et le “retour aux choses mêmes”. On pense aussi à Merleau-Ponty et à la <a href="/posts/pheno-perception">Phénoménologie de la perception</a> qui montre tout ce qu’il y a de subjectif et d’inscription <em>corporelle</em> dans notre perception du monde et donc toute l’importance du travail de l’esprit pour se détacher de nos préjugés et préconceptions pour une meilleure harmonie, pour un <em>être au monde</em> rempli de la plénitude de l’évidence.</p>
<p>Tchouang-Tseu lu par Billeter est une critique radicale de <em>l’intentionalité</em> et de la conscience rationelle ou rationalisante, et plaide pour une attitude non pas détachée et “cynique” comme l’ont voulu ses commentateurs, mais au contraire engagée envers la vie, l’expérience concrète, et contre toutes les formes de pouvoirs.</p>
<h2 id="idéologie-impériale">Idéologie impériale</h2>
<p>En retraçant l’historique du Tchouang-Tseu, de ses éditions, de ses commentateurs ; en essayant de reconstruire ce qui dans le livre qui nous est parvenu peut être attribué à une personne nommée Tchouang-Tseu et ce qui est l’oeuvre de disciples ou de commentateurs ; en analysant de manière sérrée les traces philologiques, le contexte, les oeuvres l’ayant précédé et celles qui lui sont contemporaines, Billeter révèle deux choses : d’une part la profonde radicalité du Tchouang-Tseu qu’il conçoit comme un penseur libertaire et anarchiste, et d’autre part le travail d’absorption de cette radicalité par les idéologues de l’empire naissant des dynasties Qin et Han.</p>
<p>Le taoïsme et le confucianisme se muent en religions et idéologies officielles de l’empire, se focalisant sur l’importance des rites, du respect des hiérarchies sociales et naturelles, enjoignant les intellectuels (les lettrés) à ne pas <em>s’engager</em> tout en servant le pouvoir en place. Au fur et à mesure de l’unification de la Chine et de sa centralisation, l’idéologie impériale se solidifie, sacralise l’empereur et l’édifice du pouvoir au point de chercher – et presque parvenir – à supprimer toute critique. Et le <em>Tchouang-Tseu</em> se voit enrôlé dans cette guerre séculaire, son apologie du “pas de côté” et du non-vouloir transformés en idéal de détachement, presque de dissimulation, vis-à-vis des dirigeants et du pouvoir ce qui concrètement ouvre la voie à une “collaboration” active des lettrés avec ce pouvoir impérial considéré comme un mal nécessaire à distance duquel le sage apprend se tenir.</p>
<p>À rebours de cette (re)lecture orthodoxe, Billeter voit dans le Tchouang-Tseu un penseur de la liberté individuelle contre le despotisme des princes, un penseur de la vie réellement vécue, de l’expérience concrète contre les apparences et faux-semblants de la vie sociale.</p>
<h2 id="langage-traduction">Langage &amp; traduction</h2>
<p>Tchouang-Tseu est aussi un “philosophe” du langage qu’il voit comme outil de séparation, de catégorisation de l’expérience, de constitution d’oppositions en contradiction avec l’unité du vivant et de l’expérience, ce qui n’est pas sans rapeller Wittgenstein et sa célèbre conclusion du Tractatus. Pour Tchouang-Tseu, l’on peut soit se perdre dans l’arbitraire du langage et croire que discours et réalité sont une même chose, ce qui mène au dogmatisme, soit le concevoir comme un outil essentiel à notre prise sur le monde, au service de l’action, de la situation. C’est cet usage raisonné du langage, à bon escient, en pleine conscience de la situation, qui distingue le sage du commun.</p>
<p>Une grande partie du livre tourne autour des problèmes de langage et de langues, et bien sûr, autour des problèmes de traduction. Billeter s’attache à rendre les textes du Tchouang-Tseu dans un français clair, quitte à trahir la structure littérale de la phrase qui, lorsqu’elle est préservée, mène à des traductions baroques et absconses. Il s’explique en détail sur son approche de la traduction dans un des derniers chapitre du livre où il confesse ses difficultés en tant que professeur pour transmettre à ses étudiants cette idée qu’un texte bien traduit est non seulement fidèle au sens originel, proche du style de l’auteur, mais aussi conforme aux usages et beau en soi dans sa langue de destination.</p>
<p>La traduction d’un texte littéraire passe donc par cinq phases:</p>
<ol type="1">
<li>la traduction aussi précise que possible du texte originel en français ;</li>
<li><em>l’imagination</em> du contenu du texte, sa mise en image dans l’esprit ;</li>
<li>l’expression en français du <em>contenu imaginé</em>, c’est à dire la réinterprétation en français du contenu du texte ;</li>
<li>la vérification de l’adéquation entre le texte français obtenu en 3 et le texte chinois originel, au besoin par un retour à l’une ou l’autre des étapes précédentes ;</li>
<li>enfin, le réglage fin du texte final pour en faire un tout cohérent.</li>
</ol>
<p>Dans ce travail, le traducteur est au service de l’auteur et du texte chinois comme un musicien est au service du compositeur. Il y a donc une part, essentielle et irréductible si l’on souhaite obtenir un texte à la fois fidèle et de qualité, <em>d’interprétation</em> dans le travail de traduction. L’imagination, la faculté à se représenter les images et idées du texte originel, à le <em>concevoir</em> joue aussi un rôle que l’on pourrait trouver surprenant mais qui est dans le droit fil de cette maxime célèbre de Bossuet:</p>
<blockquote>
<p>Ce qui se conçoit bien s’énonce clairement,
Et les mots pour le dire nous viennent aisément</p>
</blockquote>
<p>Il y a plus que de l’analogie dans le travail de conception d’une application ou d’un système à partir de “spécifications” d’utilisateurs, exprimées en langage naturel : au moins en ce qui concerne la partie proprement “métier” d’un programme, coder c’est le plus souvent traduire. Mais ce que souligne J.-F. Billeter c’est que la traduction n’est jamais pure exécution, pure objectivité, si l’on veut que la traduction atteigne son but, il faut <em>interpréter</em> le texte source. C’est un processus à la fois très technique, demandant des connaissances et compétences précises, une rigueur sans faille, et très créatif.</p>
<p>C’est aussi un processus itératif, fait de constants allers et retours entre le texte traduit et sa source, de validation et de vérifications, de déplacements et de réarchitectures, jusqu’à parvenir à la “bonne” traduction, celle qui rendra finalement dans la langue cible la voix et le contenu de sa source.</p>
<h2 id="conclusion">Conclusion</h2>
<p>J’ai aimé ce texte, ou plutôt ces textes et j’espère avoir donné envie au lecteur de se plonger dans les textes de Billeter consacrés au Tchouang-Tseu, à la Chine, à son travail de traducteur. Dans les temps actuels, sa voix rationnelle et précise, sa compréhension fine de la Chine et du chinois, sa volonté de contrer le préjugé de l’altérité supposée de la civilisation chinoise qui rendrait toute tentative de lui appliquer nos schèmes de pensées caduque, et partant légitimerait les gouvernements dictatoriaux qui s’y sont succédé depuis deux millénaires, son insistance à nous rendre proche un penseur aussi lointain que Tchouang-Tseu, quasi contemporain d’Aristote mais parvenu jusqu’à nous récemment, à relier sa pensée à des problèmes qui nous sont fondamentaux (liberté de pensée, limites du langage, relation au monde de la vie), sont essentiels.</p>


<div id="disqus_thread"></div>
<script>
  (function() {  // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
    var d = document, s = d.createElement('script');
  
    s.src = '//arnaudsblog.disqus.com/embed.js';
  
    s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
  (d.head || d.body).appendChild(s);
  })();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="https://disqus.com/?ref_noscript" rel="nofollow">comments powered by Disqus.</a></noscript>


]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>NewCrafts Paris 2023</title>
    <link href="http://abailly.github.io/posts/ncrafts2013.html" />
    <id>http://abailly.github.io/posts/ncrafts2013.html</id>
    <published>2023-05-27T00:00:00Z</published>
    <updated>2023-05-27T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1>NewCrafts Paris 2023</h1>

  <h2 class="subtitle"></h2>

<div class="info">Posted on May 27, 2023</div>

<p>These are my quick notes from <a href="https://ncrafts.io">NewCrafts Paris 2023</a> conference which returned as an in-person event after 4 years of interruption.</p>
<h2 id="day-1">Day 1</h2>
<ul>
<li>Dave Farley keynote entitled “Modern Software Engieneering” was moderately interesting to me but was true to its title: A very modernist account of how software links to other engineering fields, rife with examples and analogies drawn from car manufacturing, planes, rockets. He summarizes the software engineering activity as a process to optimise 2 things: Learning, and Managing complexity
<ul>
<li>To optimise for learning, we have iterative, incremental, experimental development: Start small with a goal in mind, evaluate result, adjust goal and plan for next stage, rinse and repeat</li>
<li>To manage complexity, we have modularity, separation of concerns, and <em>abstraction</em> or interface segregatio</li>
<li>Nothing really new, and it does not really answer the main questions which are <em>Why?</em> are we doing all this, which should probably be something engineers should start taking care of, and <em>How</em> these valid and somewhat obvious ideas should practically be applied, learnt, shared, transmitted within teams and organisations</li>
</ul></li>
<li>The next talk I attended was from <a href="https://ncrafts.io/speaker/mirjamaulbach">Mirjam Aulbach</a> who presented the underpinning of her <a href="https://www.conferencebuddy.io">Conference Buddy</a> initiative: How to help people suffering from <em>Social Anxiety</em> to feel better in a conference, to encourage them to attend, participate, and speak. I wish she had gone past the surface of social anxiety as a personal illness and perhaps helped us understand better the mechanics that lead to the prevalence of this issue. I missed ideas and advices on how to make our teams, organisations, groups, communities more welcoming and less toxic, as I believe social anxiety is not so much about the individuals than it is about the society they grew up in.</li>
<li>I was excited to watch <a href="https://tomasp.net">Tomas Petricek’s</a> talk but unfortunately it was postponed due to technical issues connecting his laptop to the videoconferencing system, and then I missed it on Day 2. I am really sad because I am deeply admirative of Tomas’ work.</li>
<li><em>Computational Thinking</em> has been quite thought-provoking, and full of interesting pointers to articles and books to explore. Damien Seguin is a designer, developer, generative artists, data viz engineer… that invites us to see “data as a medium” through which we can express ourselves and from which to create interesting experiments. He showed us a demo of <a href="https://nodes.io">Nodes</a> which seems to be some kind of cool visual programming environment to produce data representations.</li>
<li>The session on <del>Mob Programming</del> <em>Software Teaming</em> from <a href="https://ncrafts.io/speaker/ulrikamalmgren">Ulrika Malmgren</a> was also great, and I learnt or rediscovered a few things even though I have been practicing various form of collective programming for a few years.
<ul>
<li>Have only one online presence for the team as a whole in all business related communications (Eg. IM): This is a really great idea to ensure that people outside the team clearly identify it as an entity of its own, with multiple “heads”. This comes with the need for everyone to attend every meeting to prevent repetition and possible deformations</li>
<li>Likemindedness and the desire of everyone to explore and experiment, are tantamount to the success of the practice. It’s pointless to force it down the throat of reluctant team members</li>
<li>Some activities and situations can be challenging, and can be dealt with in various ways was respecting the overall philosophy, including temporary splitting. Troubleshooting (debugging) can be particularly draining and challenging and requires to put in a place an explicit strategy to deal with the issue at hand</li>
<li>She interestingly contrast <em>Software teaming</em> as <em>Work-centered Team work</em>, with the “traditional” <em>Individual centered Team work</em> which is the current default in most organisations, and invites us to change that default!</li>
</ul></li>
<li>The closing keynote was definitely entertaining with Felienne Hermans presenting us her work on <a href="https://www.hedycode.com">Hedy</a>, a gradual and multi-lingual teaching environment for text-based programming. Some pretty funny stories on how to produce helpful error messages, deal with the quirks of programming languages we don’t see anymore (eg. using quotes around strings), and challenges with internationalization from the relatively simple English -&gt; Dutch move, to the support of Arabic</li>
</ul>
<h2 id="day-2">Day 2</h2>
<ul>
<li>The day started with a great talk on Compassionate refactoring by Clare Sudbery, who reminds us that perfect is a verb, refactoring is about making tiny steps towards improvement, and we need to be compassionate with ourselves and our teammates. Among the many blockers to refactoring she identifies, <em>impatience</em> particularly resonate with my experience and ethos</li>
<li><a href="https://ncrafts.io/speaker/maaretpyhajarvi">Maaret Pyhäjärvi</a> addressed some of the widespread misconceptions about <em>testing</em> which triggered her to drop the word and call whatever she does <em>Foo</em> for want of a better word. Threading the classical <em>Decimal-to-Roman</em> kata throughout the talk, she demonstrates how testing, whether unit, integration, manual, automated, is ultimately an activity that’s performed by people, including testers, that “doesn’t break software, but breaks our illusions about code”, coining the term <em>Modern Exploratory Testing</em> to encompass all those activities a software development team at large undertakes to uncover things that were missed. Even such a modest example as transforming a decimal number into its equivalent Roman representation can be an extraordinary involved journey when one tries to uncover all the assumptions a seemingly correct code breaks that could turn out to be wrong depending on usage domain, context, deployment environment, etc. Notably she quotes this <a href="https://www.usenix.org/system/files/conference/osdi14/osdi14-paper-yuan.pdf">OSDI’14</a> paper that demonstrates more than 80% of failures can be prevented by simple unit-level testing.</li>
<li><a href="https://ncrafts.io/speaker/marijnhuizenveld">Marijn Huizenveld</a> talked about how he uses Wardley Maps to relate OKRs to parts of a software system and how this helps refines and improve goals and metrics, to the point of making them sometimes irrelevant depending on the undelrying “landscape”. Even though I am not particularly fond of the way OKRs are usually implemented in large organisations, I think it’s critical for teams to define business-relevant goals and the accompanying scales to measure how far we are from accomplishing those goals, as long as these are <em>collectively owned</em> by the team. One thing I learnt is to add <em>Health Metrics</em> to <em>Key Results</em> to ensure we don’t sacrifice long-term capabilities to achievement of short-term goals.</li>
<li>In the afternoon, I attended <a href="https://ncrafts.io/speaker/dianamontalion">Diana Montalion</a>’s workshop on <em>Writing as Thinking</em>, an inspiring hands-on excerpt from a longer training she gives on how <em>structured hand writing</em> improves our way of thinking, especially when we ensure a proper feedback loop is part of the process of <em>Systemic Reasoning</em> to investigate and objectivise solutions to hard (eg. without predefined good or bad solutions, part of the <em>complex</em> quadrant of Cynefin) problems. I really enjoyed the session even though it was too short and we only skimmed through the topic. It refueled my desire to do regular, daily, note taking and handwriting, an exercise I used to practice and love before the pandemics and dropped for no clear reason.</li>
<li>The day, and the conference, closed on Kent Beck’s keynote of which I only attended the first half as I had to catch a train, so I can’t say much about it.</li>
</ul>


<div id="disqus_thread"></div>
<script>
  (function() {  // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
    var d = document, s = d.createElement('script');
  
    s.src = '//arnaudsblog.disqus.com/embed.js';
  
    s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
  (d.head || d.body).appendChild(s);
  })();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="https://disqus.com/?ref_noscript" rel="nofollow">comments powered by Disqus.</a></noscript>


]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Sur &quot;Le mythe de l&#39;entrepreneur&quot;</title>
    <link href="http://abailly.github.io/posts/mythe-entrepreneur.html" />
    <id>http://abailly.github.io/posts/mythe-entrepreneur.html</id>
    <published>2023-02-16T00:00:00Z</published>
    <updated>2023-02-16T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<h1>Sur &quot;Le mythe de l&#39;entrepreneur&quot;</h1>

  <h2 class="subtitle"></h2>

<div class="info">Posted on February 16, 2023</div>

<p><a href="https://www.editionsladecouverte.fr/le_mythe_de_l_entrepreneur-9782355221972"><em>Le mythe de l’entrepeneur</em></a> est un livre d’Anthony Galluzo, paru aux éditions de la Découverte en 2022. Au travers de la figure emblématique de Steve Jobs, il se propose de <em>détricoter</em> les mailles du mythe construit par Jobs, ses thuriféraires, et tous ceux qui ont intérêt à promouvoir une certaine conception de l’homme et de la société, et de mettre à nu la réalité sous-jacente à ce mythe, les forces qui le soutiennent et ont contribué à son émergence.</p>
<h2 id="résumé">Résumé</h2>
<p>Le point de départ du livre est une analyse scrupuleuse du “mythe” Steve Jobs, à partir d’un matériau riche de bibliographies - ou plutôt d’hagiographies, d’articles de presse, d’entretiens, de publicités et documents commerciaux d’Apple, etc. Dès la création d’Apple, Steve Jobs, a savamment construit et entretenu sa légende dont les grandes étapes sont bien connues : les traumatismes de l’enfance, l’éducation dans la classe moyenne industrieuse des années 50 et 60, les débuts héroïques dans un garage et les premières ventes, le succès fulgurant, la chute, la traversée du désert, le retour aux commandes d’Apple, les innovations géniales qui se succèdent, enfin la mort brutale en pleine gloire.</p>
<p>Steve Jobs, entouré d’équipes marketing et d’experts en communcation, a construit simultanément son image de génie et l’image “cool” et “branchée” d’Apple, se présentant comme un <em>entrepreneur</em> en opposition au <em>capitaliste</em> incarné, dans le mythe jobsien, par l’archi-ennemi Bill Gates et la firme qu’il a créé, Microsoft. L’entrepreneur est ici entendu en son sens schumpetérien, comme la figure paradigmatique des forces de destruction/création inhérentes au marché et à l’économie capitaliste. L’entrepreneur est cet individu, le plus souvent un homme, dont le génie lui permet d’entrevoir l’avenir, d’identifier avant tout le monde de nouvelles opportunités, de créer de nouveaux produits voire de nouveaux marchés. Avant Steve Jobs, la micro-informatique personnelle ludique n’existait pas, après Steve Jobs elle pèse des centaines de milliards de dollars. À sa mort, il sera “canonisé” et considéré à l’égal d’un Leonard de Vinci ou d’un Einstein.</p>
<p>Ce récit gomme ou minimise tout ce qui pourrait écorner l’image du démiurge : son insertion dans un contexte social, économique, historique particulier, celui de la Californie d’après-guerre, réceptacle de milliards de dollars d’investissement militaire et gouvernemental dans l’industrie aéronautique, les semi-conducteurs, les logiciels, les télécommunications ; le rôle fondamental du cercle familial, du milieu des “bricoleurs” issue d’un vaste marché de composants de seconde main, de Steve Wozniak bien sûr, des premiers investisseurs et de leur réseau ayant permis le décollage commercial ; l’importance du tissu industriel, du réseau de sous-traitants californien, de la disponibilité d’ingénieurs et de chercheurs hautement qualifiés ; les centaines et milliers de collaborations impliquées dans chaque “invention”…</p>
<p>Steve Jobs est l’incarnation moderne de l’archétype du génie qui s’est formé essentiellement avec le romantisme au tournant des XVIIIème et XIXème siècles. Mais dans le domaine de l’entrepreneuriat, il n’est pas le premier à avoir forgé sa propre statue de son vivant : à la fin du XIXème siècle déjà, l’opposition entre entrepreneur - créateur de valeur, d’innovations technologiques, oeuvrant pour le bien de l’humanité - et capitaliste - rapace sans coeur ni âm, financier de haut vol uniquement préoccupé d’amasser des richesses - est activée pour contrer le concept de <em>Robber barons</em> qui fait alors florès dans la presse populaire et accompagne la diffusion des idées socialistes. John Rockefeller, Andrew Carnegie, ou Thomas Edison ont à coeur d’incarner ce mythe de l’entrepreneur, en opposition aux financiers tels que J.P. Morgan.</p>
<p>Eux aussi utilisent la presse, les livres - Carnegie en particulier obtient de grand succès d’éditions, les activitiés philanthropiques, les voyages, pour promouvoir leur image de <em>Self-made men</em> dont la richesse et le talent bénéficie au plus grand nombre. Ils sont l’incarnation du succès et des bienfaits de la méritocratie américaine et du libéralisme économique, comme Steve Jobs une centaine d’années plus tard.</p>
<p>Tous ces efforts de relations publiques se heurtent à la réalité des relations de pouvoirs dans une économie capitaliste. L’image d’Andrew Carnegie se trouva durablement affectée par sa “gestion” désastreuse de la <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Homestead_strike">grève de Homestead</a>, et est bien documenté ce que son ascension doit à la brutalité d’un capitalisme de <em>laissez-faire</em> dopé par l’afflux de migrants. A contrario, l’image de Steve Jobs n’est guère entachée par les “révélations” dans les années 2010 sur l’exploitation par Apple de milliers d’ouvriers chinois, dans des immenses usines gérées par des sous-traitants, voire dans des camps de travail Ouïghours ; comme elle a résisté à l’exploitation par Apple à ses débuts, des milliers de migrants sud-américains travaillant dans des usines de sous-traitance ultra-flexibles en Californie même, qui n’ont pas été pour rien dans le décollage de l’industrie de la micro-informatique.</p>
<p>Le livre se conclut sur une interrogation : Elon Musk est-il l’héritier de cette image d’entrepreneur génial que Steve Jobs a su porter à son plus haut degré ? Ou, comme bien d’autres avant lui, ne restera-t’il qu’un “robber baron” comme un autre ?</p>
<h2 id="discussion">Discussion</h2>
<p><em>Le mythe de l’entrepreneur</em> est très bien écrit, de manière très vivante, remplit d’anecdotes croustillantes ou désolantes, et il se lit d’une traite ce qui est un plaisir assez rare pour être souligné dans le domaine des livres “militants.”</p>
<p>Comme tout le monde, je connaissais la <em>Vulgate</em> jobsienne et ce qu’elle incarne d’idéologie “Siliconien”, et si je ne suis pas particulièrement “fan” du personnage de Jobs, je dois bien avoir subi son influence d’une manière ou d’une autre puisque je suis client de sa marque. Mais ce que met particulièrement en lumière A.Galluzzo c’est la cohérence et la constance avec laquelle ce mythe a été construit par Jobs et Apple pour promouvoir la marque et ses produits. Je me souviens d’une pub des années 90 je crois, où un père industriel et son héritier de fils faisaient le tour des usines et des docks, en limousine, sous un ciel gris et bas, et qui se concluait avec le logo à la pommme et le slogan <em>Think different</em>.</p>
<p>Ce que sont parvenus à construire et maintenir Steve Jobs et tous les dirigeants d’Apple, depuis sa création à la fin des années 1970 jusqu’à nos jours soit pendant plus de 40 ans, c’est au sens propre une <em>icône</em>, c’est à dire une image de la divinité réalisée selon des règles précises.</p>
<blockquote>
<p>L’icône ne représente pas le monde qui nous entoure. La transfiguration en est la clé en particulier dans le visage des personnages.
<a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Icône_(religion)">icône</a></p>
</blockquote>
<p>La firme Apple, par la grâce de la “déification” de Steve Jobs et du discours construit autour de sa personne, est parvenue à totalement fétichiser les marchandises qu’elle produit, faisant disparaître l’ensemble du processus de production nécessaire à la “magie” Apple. Marketing et réseaux d’influences, chaînes logistiques complexes s’étendant sur l’ensemble du globe, méga-usines où triment des armées d’ouvriers, terres rares, métaux lourds, plastiques nécessitant des processus d’extraction, de fabrication et de recyclage lourds et polluants, stratégies financières d’évasions fiscales et d’optimisations des profits, gestion du personnel en apparence généreuses pour contrer toute tentative de syndicalisation, toutes ces activités peu glamour, souvent peu regardantes sur les dégâts environnementaux et humains en dehors des caméras.</p>
<p>Qui sait, ou se souvient, qu’Apple a fait un <a href="https://www.apple.com/newsroom/pdfs/FY22_Q4_Consolidated_Financial_Statements.pdf">chiffre d’affaires</a> de 394 <em>milliards</em> de dollars en 2022 pour un bénéfice de 99 milliards, dont 90 ont été utilisés pour racheter ses propres actions, augmentant mécaniquement la valeur des actions restantes ? Steve Jobs est bien un capitaliste comme les autres, mais un capitaliste qui est parvenu à faire oublier que son objectif était de maximiser les profits, d’accumuler de la richesse.</p>
<p>Dans la période que nous traversons, il est possible qu’Elon Musk n’ait même pas besoin de toute cette communication, de ces écrans de fumée : quarante ans de révolution néo-conservatrice et de lavage de cerveaux ont réussi à implanter dans l’esprit de la multitude que l’accumulation de richesse, l’avidité, la rapacité, la brutalité en affaire, étaient des valeurs positives.</p>


<div id="disqus_thread"></div>
<script>
  (function() {  // DON'T EDIT BELOW THIS LINE
    var d = document, s = d.createElement('script');
  
    s.src = '//arnaudsblog.disqus.com/embed.js';
  
    s.setAttribute('data-timestamp', +new Date());
  (d.head || d.body).appendChild(s);
  })();
</script>
<noscript>Please enable JavaScript to view the <a href="https://disqus.com/?ref_noscript" rel="nofollow">comments powered by Disqus.</a></noscript>


]]></summary>
</entry>

</feed>
